2020年1月：袁國勇表示，與武漢肺炎病毒最接近的，是浙江省舟山蝙蝠的冠狀病毒

01唔貼link
武漢市衛健委今早（11日）公布，初步診斷新型冠狀病毒感染的肺炎病例有41宗，其中有7宗為重症、1人死亡。香港大學醫學院微生物學系講座教授袁國勇表示，新型冠狀病毒與沙士病毒有近八成相似，最接近的是浙江省舟山蝙蝠帶有、與沙士類似的冠狀病毒。

舟山與武漢相距1,010公里，駕車需要超過11小時，不過暫未掌握兩地的冠狀病毒相似的原因。中文大學呼吸系統科講座教授許樹昌接受《香港01》訪問稱，新型冠狀病毒可能感染了野生動物，然後發生基因突變，再感染人類。他坦言中國政府的追查工作不容易，因為售賣野味是違法行為。

BBC
肺炎疫情：新冠病毒到底哪來的？科學界的幾種說法
林祖偉
BBC中文
2020年4月3日

武漢病毒研究所新發傳染病研究中心主任石正麗團隊最先發現新冠病毒與蝙蝠存在關連，他們在2月初刊登在權威《自然》期刊的研究指出，新冠病毒與雲南蝙蝠病毒株（RaTG13）的基因排序有96%的相似性，相信蝙蝠是新冠病毒的天然宿主，不過兩種病毒的突刺S蛋白受體並不一樣，當時未能完全知道病毒的演變過程。

這份研究被廣泛引用，令國際專家們傾向病毒是由動物身上逐步演化到人類身上。

閆博士報告：
武漢肺炎來自舟山蝙蝠病毒
RaTG13可能是虛構

《香港01》訪問稱，新型冠狀病毒可能感染了野生動物，然後發生基因突變，再感染人類。他坦言中國政府的追查工作不容易，因為售賣野味是違法行為。

閆博士表示
要達成如此基因特變
必定要有中間縮主
但到現在都無法找到宿主

已經有人提出中間宿主係馬來西亞穿山甲
連登都有人出post

穿山甲唔係一早比人否定左咩

此前，武漢病毒所石正麗報道的蝙蝠冠狀病毒RaTG13與新冠病毒的基因組相似性約96%，證明了中菊頭蝠是新冠病毒的潛在自然源頭。張志剛表示，由於穿山甲冠狀病毒與新冠病毒的基因組相似性沒有達到中間宿主所要求的99%或以上相似性，證明了穿山甲冠狀病毒與新冠病毒不是同一個病毒，只是類新冠病毒；同時也證明，穿山甲不是新冠病毒的中間宿主，而是新冠病毒的可能潛在自然宿主。

依家好似要搵穿山甲同武肺之間仲有無中間宿主

咩人比d 証明好和